<resources>
    <string name="app_name">Projek2</string>
    <string name="judul_content">MULTIMEDIA INTERAKTIF</string>
    <string name="judul">SISTEM EKSKRESI PADA MANUSIA</string>
    <string name="judul2">UNTUK SMA/MA KELAS XI</string>
    <string name="judul3">MAGDALENA LELY LORENZA NALELE</string>
    <string name="b_belajar">AYO BELAJAR</string>
    <string name="b_deskripsi">DESKRIPSI MATA PELAJARAN</string>
    <string name="b_profil">PROFIL</string>
    <string name="b_petunjuk">PETUNJUK PENGGUNAAN</string>
    <string name="b_materi">Materi</string>
    <string name="b_glosarium">Glosarium</string>
    <string name="b_vid_belajar">Video Pembelajaran</string>
    <string name="b_tgs_lat">Tugas dan Latihan</string>
    <string name="b_lkpd">LKPD</string>
    <string name="nb_hal2">Klik untuk mempelajari lebih lanjut</string>
    <string name="judul_materi">MATERI</string>
    <string name="b_sis_eks">SISTEM EKSKRESI</string>
    <string name="b_tekno">TEKNOLOGI SISTEM EKSKRESI</string>
    <string name="b_organ">ORGAN SISTEM EKSKRESI PADA MANUSIA</string>
    <string name="b_panduan">PANDUAN PRAKTIKUM</string>
    <string name="nb_hal3">Klik menu untuk mempelajari lebih lanjut</string>
    <string name="judul_sistem">SISTEM EKSKRESI</string>
    <string name="content_sistem">Sistem Ekskresi adalah  pembuangan zat-zat sisa metabolisme yang tidak berguna atau berbahaya jika disimpan di dalam tubuh.</string>
    <string name="content_sistem2">Menurunkan kadar zat produk metabolisme dalam tubuh agar tidak menyebabkan akumulasi (penimbunan)</string>
    <string name="content_sistem3">Menjaga keseimbangan cairan dalam tubuh (homeostasis)</string>
    <string name="content_sistem4">Membantu mempertahankan suhu tubuh</string>
    <string name="content_sistem5">Melindungi sel-sel tubuh dari zat-zat yang bersifat racun</string>
    <string name="judul_organ">ORGAN SISTEM EKSKRESI PADA MANUSIA</string>
    <string name="nb_hal5">Klik pada bagian organ untuk mempelajari lebih lanjut</string>
    <string name="ginjal">Ginjal merupakan organ utama yang memproduksi urine. Ginjal berbentuk seperti kacang dan berwarna merah tua keunguan dengan berat serta besar tergantung pada jenis kelamin dan umur. </string>
    <string name="nb_hal6">Klik pada bagian pertanyaan untuk mengetahui lebih lanjut</string>
    <string name="sumber_ginjal">Sumber : https://med.stanford.edu/news/all-news/2014/06/adult-kidneys-constantly-grow.html</string>
    <string name="nb_hal6b">Klik pada bagian tiap struktur untuk mengetahui lebih lanjut</string>
    <string name="nb_hal6c">Klik pada bagian diatas untuk mengetahui lebih lanjut</string>
    <string name="content_7_1">Hormon ADH (antidiuretic hormone) yang dihasilkan oleh hipotalamus dalam otak. Hilangnya air secara berlebihan karena pengeluaran keringat atau diare akan menyebabkan peningkatan sekresi ADH dan peningkatan reabsorpsi air. Hal ini menyebabkan jumlah urine sedikit dan sebaliknya jika banyak minum maka sekresi ADH sedikit dan reabsorpsi tubulus terhadap air berkurang sehingga jumlah urine yang keluar banyak atau encer.</string>
    <string name="content_7_3">Hormon insulin pada pankreas, jika kekurangan insulin maka kadar glukosa dalam darah tinggi dan reabsorpsi glukosa terganggu sehingga tedapat banyak glukosa (diabetes)</string>
    <string name="content_7_4">Suhu lingkungan</string>
    <string name="content_7_5">Jumlah air yang diminum</string>
    <string name="content_7_6">Konsumsi alkohol, karena dapat menghambat pembebasan ADH sehingga kandungan air dapat urine berkurang</string>
    <string name="content_7_7">Urine berwarna kuning pucat hingga kuning tua.</string>
    <string name="content_7_8">Volume urine yang dihasilkan orang dewasa yang sehat yaitu 800-2.500 mL/hari.</string>
    <string name="content_7_9">Berat jenis urine 1,003-1,035 g/cm dan memiliki sifat agak asam dengan pH 6 atau 4,7-8.</string>
    <string name="content_7_10">Memiliki bau yang khas dan jika didiamkan akan berbau amonia. Pada penderita diabetes, urine berbau manis karena adanya aseton.</string>
    <string name="content_7_11">Urine terdiri dari 95% air dan zat terlarut.</string>
    <string name="content_7_12">Zat yang terkandung dalam urine normal yaitu urea, asam urat, asam hipurat, zat kimia asing, ion natrium, klorin, sulfat, fosfat, kalsium, magnesium, amonium dan kalium.</string>
    <string name="content_korteks">Korteks merupakan bagian ginjal yang paling luar. Bagian ini dikelilingi oleh lapisan jaringan lemak yang berfungsi untuk melindungi bagian dalam ginjal.</string>
    <string name="content_pelvis">Pelvis renalis merupakan ruang atau saluran yang berbentuk menyerupai corong. Ujung corong bercabang menjadi 2 atau 3 kaliks major dan setiap kaliks major bercabang menjadi kaliks minor.  Kaliks minor berfungsi sebagai tempat untuk menampung urine kemudian urine masuk menuju kaliks major dan selanjutnya menuju pelvis renalis. Urine tersebut kemudian disaluran menuju kandung kemih melalui ureter.
</string>
    <string name="content_arteri">Arteri pada ginjal berfungsi untuk membawa darah yang kaya akan oksigen dari jantung ke ginjal untuk proses filtrasi</string>
    <string name="content_vena">Vena pada ginjal berfungsi untuk membawa darah yang telah mengalami filtrasi atau disaring oleh ginjal kemudian kembali ke jantung</string>
    <string name="content_ure"> Ureter merupakan suatu saluran yang berbentuk  menyerupai saluran pipa dan berfungsi untuk membawa urin dari ginjal menuju kandung kemih. Ureter terdri dari 2 saluran yang terletak di sisi kanan dan kiri tubuh.</string>
    <string name="medula">Medula merupakan jaringan halus yang terdapat di dalam ginjal dan terdiri dari piramida ginjal yang meliputi nefron dan tubulus. Tubulus berfungsi untuk mengangkut cairan tubuh dan darah menuju ginjal.</string>
    <string name="kapsul_bow">Kapsul Bowman merupakan struktur kantong yang berfungsi mengumpulkan filtrat glomerulus kemudian mengalirkan darah ke tubulus renalis</string>
    <string name="nefron">Nefron merupakan penyusun utama ginjal yang berperan dalam proses penyaringan darah. Ginjal tersusun dari 1 juta nefron. Nefron terdiri dari komponen penyaring/badan malpighi yang dilanjutkan oleh saluran-saluran/tubulus. Tiap badan malpighi mengandung kapiler darah yaitu glomerulus yang berada dalam kapsula bowman. </string>
    <string name="glome">Glomerulus merupakan kumpulan pembuluh kapiler yang berada di dalam kapsula bowman. Berfungsi untuk menyaring protein dari darah (proses filtrasi) dan menyerapnya kembali agar dapat digunakan oleh tubuh. Kemudian cairan dan darah bebas protein akan dialirkan menuju kapsul bowman. </string>
    <string name="henle">Lengkung henle merupakan saluran melengkung di area medula yang menghubungkan tubulus kontortus proksimal dengan tubulus kontortus distal. Berfungsi untuk mengatur tingkat osmotik darah dan hipertonik/hipotonik urine.</string>
    <string name="kolektivus">Tubulus kolektivus merupakan saluran yang berfungsi untuk mengumpulkan urine dan dibawa menuju pelvis kemudian disimpan dalam kandung kemih untuk beberapa saat sebelum dikeluarkan.</string>
    <string name="kontortus_pro">Tubulus kontortus proksimal merupakan saluran berliku-liku yang berada setelah glomerulus. Berfungsi untuk reabsorpsi urine primer  atau penyerapan kembali zat-zat yang masih dibutuhkan oleh tubuh.</string>
    <string name="kontortus_dis">Tubulus kontortus distal merupakan saluran berliku-liku yang berada di akhir dari saluran nefron. Berfungsi untuk melakukan proses augmentasi atau penambahan zat yang tidak berguna sehingga urine menjadi pekat dan siap untuk dikeluarkan dari tubuh </string>
    <string name="kapiler">Pembuluh kapiler merupakan pembuluh kecil yang memiliki dinding sangat tipis dan berfungsi untuk menghubungkan arteriol dengan venula</string>
    <string name="uk_1">Ukuran ginjal orang dewasa yaitu memiliki panjang sekitar 11,5 cm, lebar 6 cm dan tebal sekitar 2,5-3,5 cm. Berat ginjal laki-laki dewasa sekitar 125-175 gram sedangkan pada wanita dewasa sekitar 115-155 gram.</string>
    <string name="uk_2">Ginjal berjumlah sepasang dan terletak pada bagian belakang perut, sebelah kanan dan kiri dari tulang belakang.</string>
    <string name="fun_1">Mengeluarkan zat sisa organik, misalnya urea, asam urat, kreatinin, amonia serta produk pengurai hemoglobin dan hormon.
</string>
    <string name="fun_2">Mengeluarkan zat racun, contohnya obat-obatan, zat kimia asing, zat adiktif makanan dan polutan.
</string>
    <string name="fun_3">Mengatur keseimbangan konsentrasi ion-ion penting di dalam tubuh (natrium, kalium, kalsium, magnesium, sulfat dan fosfat).</string>
    <string name="fun_4">Pengendalian konsentrasi nutrisi darah seperti glukosa dan asam amino.
</string>
    <string name="fun_5">Pengatur produksi sel darah merah di dalam sumsum tulang dengan melepas hormon eritropoietin.</string>
    <string name="albu">Albuminuria merupakan penyakit yang terjadi akibat ginjal tidak dapat melakukan proses penyaringan, khususnya penyaringan protein. Albumin merupakan salah satu jenis protein dalam darah, protein yang tidak dapat disaring akan keluar bersama urine. </string>
    <string name="gejala_1">Sering buang air kecil</string>
    <string name="gejala_2">Urine berbusa atau berbuih</string>
    <string name="gejala_3">Mudah lelah</string>
    <string name="gejala_4">Muncul pembengkakan di bagian tubuh, yaitu kaki, tangan, perut, hingga wajah.</string>
    <string name="gejala_5">Mual dan muntah</string>
    <string name="gejala_6">Sesak napas.</string>
    <string name="penyebab">Albuminuria disebabkan oleh kerusakan pada glomerulus sehingga tidak dapat menyaring darah dengan baik. Kondisi yang dapat memicu albuminuria yaitu penderita diabetes, tekanan darah tinggi, gagal ginjal, kanker dan peradangan akut.</string>
    <string name="atasi_1">Merubah gaya hidup untuk menjaga kesehatan ginjal yaitu dengan menghindari makanan berlemak, mengurangi konsumsi makanan yang mengandung protein tinggi, diet garam, olahraga dan tidak merokok.</string>
    <string name="atasi_2">Menurunkan berat badan, jika kelebihan berat badan.</string>
    <string name="atasi_3">Konsumsi obat-obatan yang diresepkan oleh dokter.</string>
    <string name="bat_ginjal">Batu Ginjal merupakan penyakit yang terjadi karena terbentuknya material menyerupai batu pada ginjal. Material tersebut mengendap dan mengkristal seiring waktu. Endapan tersebut dapat berupa senyawa kalsium dan penumpukan asam urat. </string>
    <string name="jenis_batu"> Batu kalsium, batu struvit, batu asam urat, batu
sistin, batu xanthine, batu triamteren, dan batu
silikat. </string>
    <string name="gejala_batu1">Rasa nyeri di daerah perut bagian bawah, pinggang dan punggung.</string>
    <string name="gejala_batu2">Mual dan muntah </string>
    <string name="gejala_batu3">Terdapat darah pada urine</string>
    <string name="gejala_batu4">Demam</string>
    <string name="letak_batu">Batu ginjal terletak pada kaliks, atau pelvis dan jika keluar akan terhenti dan menyumbat pada daerah ureter (batu ureter) dan kandung kemih (batu kandung kemih).
</string>
    <string name="penyebab_batu1">Kelainan metabolisme</string>
    <string name="penyebab_batu2">Sering menahan buang air kecil</string>
    <string name="penyebab_batu3">Kurang minum air putih</string>
    <string name="penyebab_batu4">Kelebihan kadar asam urat dan Vitamin D</string>
    <string name="atasi_batu1">Jika batu masih kecil maka dapat diatasi dengan obat-obatan tertentu dan teknologi sinar laser penghancur batu ginjal (Extracorporeal Shock Wave Lithotripsy). Namun, jika batu membesar maka harus diangkat melalui proses operasi.
</string>
    <string name="atasi_batu2">Minum air putih yang cukup dan konsumsi makanan yang rendah garam</string>
    <string name="atasi_batu3">Tidak menahan buang air kecil</string>
    <string name="diabet_mel">Diabetes Melitus merupakan penyakit menahun yang ditandai dengan kadar gula darah yang melebihi batas normal, sewaktu sama atau lebih dari 200 mg/dl, dan kadar gula darah puasa di atas atau sama dengan 126 mg/dl. Terdapat dua jenis diabetes melitus, yaitu diabetes melitus tipe 1 dan diabetes melitus tipe 2.</string>
    <string name="con_tipe1">Diabetes Melitus Tipe 1
 disebabkan karena kurangnya sekresi insulin akibat sel pankreas sedikit memproduksi atau tidak memproduksi insulin.</string>
    <string name="con2_tipe1">Sehingga diperlukan insulin eksogen (insulin produk farmasi yang disuntikan). Penyakit ini dimulai pada saat usia remaja.</string>
    <string name="tipe2">Diabetes Melitus Tipe 2
disebabkan karena penurunan kepekaan sel sasaran insulin seperti sel hati dan sel otot rangka yang dipengaruhi oleh faktor genetik serta gaya hidup. Penyakit ini dimulai saat usia dewasa dan sekitar 90 % penderita karena mengalami obesitas.</string>
    <string name="atasi_diabet_tp1">Pengobatan penderita diabetes melitus tipe 1 yaitu dengan terapi insulin yang diberikan melalui suntikan untuk mengatur kadar gula darah sehari-hari. </string>
    <string name="atasi_diabet_tp2">Pengobatan diabetes melitus tipe 2 yaitu dengan konsumsi obat-obatan untuk menurunkan produksi glukosa dari hati.</string>
    <string name="atasi_diabet1">Mengatur pola makan yaitu memperbanyak konsumsi sayur, buah, protein dari biji-bijian dan makanan rendah kalori serta rendah lemak.
</string>
    <string name="atasi_diabet2">Mengganti asupan gula dengan pemanis yang aman.</string>
    <string name="atasi_diabet3">Olahraga secara rutin</string>
    <string name="atasi_diabet4">Mengecek kadar gula darah secara rutin.</string>
    <string name="insipidus">Diabetes insipidus merupakan penyakit yang diakibatkan karena ketidakseimbangan cairan dalam tubuh, sehingga ginjal mengeluarkan cairan yang berlebih dan tidak dapat menghasilkan urine yang pekat. Penderita akan sering buang air kecil dan rasa haus yang berlebihan untuk mengimbangi banyaknya cairan yang hilang</string>
    <string name="insipidus2">Diabetes insipidus ditandai dengan produksi urine yang berlebih dan encer, disertai rasa haus. Pengeluaran urine sekitar 20 liter perhari (30 kali dari jumlah urine normal). </string>
    <string name="insipi_kranil">Diabetes ini disebabkan karena tubuh tidak memiliki cukup atau kekurangan hormon ADH <i>(Antidiuretic Hormone)</i>
                                         dari hipotalamus. Kondisi ini disebabkan dari kerusakan yang terjadi karena infeksi, operasi, cedera otak, atau tumor otak pada hipotalamus atau pada kelenjar pituitari. </string>

    <string name="insipi_nefro">Diabetes ini disebabkan saat tubuh memiliki hormon antidiuretik yang cukup untuk mengatur produksi urine, tetapi organ ginjal tidak dapat merespon. Kondisi ini disebabkan karena genetik atau kerusakan fungsi organ ginjal.</string>
    <string name="atasi_kranil1">Konsumsi air lebih banyak untuk mengimbangi jumlah cairan yang terbuang.
</string>
    <string name="atasi_kranil2">Menggunakan hormon antidiuretik buatan yang cara kerjanya sama, yaitu menghentikan produksi urine yang berlebih ketika jumlah cairan dalam tubuh rendah.</string>
    <string name="atasi_nefro1">Konsumsi air lebih banyak untuk mengimbangi jumlah cairan yang terbuang.</string>
    <string name="atasi_nefro2">Mengurangi asupan garam dan mengatur pola hidup sehat.</string>
    <string name="atasi_nefro3">Konsumsi obat yang berfungsi untuk menurunkan jumlah urine yang dihasilkan oleh organ ginjal.</string>
    <string name="anuaria">Anuria merupakan gangguan pada ginjal yang mengakibatkan tubuh tidak mampu memproduksi urine. Penderita anuria tidak dapat buang air kecil dalam waktu 12 jam terakhir.</string>
    <string name="anur_batu">Terjadi penyumbatan di ginjal atau ureter sehingga menyebabkan urine tidak dapat keluar.</string>
    <string name="anur_tekanan">Terjadi kerusakan pada pembuluh darah, sehingga ginjal kehilangan fungsinya dan tidak dapat menghasilkan urine. </string>
    <string name="anur_gagal">Ginjal tidak dapat berfungsi dan darah tidak dapat disaring dengan baik sehingga tidak dapat menghasilkan urine.</string>
    <string name="atasi_anur1">Konsumsi obat-obatan yang sesuai dengan penyebab terjadinya anuria dan sesuai dengan resep dokter.</string>
    <string name="atasi_anur2">Anuria sering terjadi pada penderita gagal ginjal sehingga dapat dilakukan prosedur cuci darah atau hemodialisis untuk mengganti fungsi ginjal yang rusak.
</string>
    <string name="atasi_anur3">Batu ginjal yang menghambat keluarnya urine, dapat dihancurkan dengan tindakan ESWL <i>Extracorporeal Shock Wave Lithotripsy</i> </string>
    <string name="atasi_anur4">Pada penderita gagal ginjal atau ginjal sudah rusak secara permanen dapat dilakukan transplantasi ginjal untuk mengembalikan fungsi ginjal.</string>
    <string name="glomenefritis">Glomerulonefritis merupakan peradangan yang terjadi pada glomerulus. Ginjal berhenti berfungsi dan terjadi gagal ginjal apabila glomerulus mengalami kerusakan.</string>
    <string name="glo_infek">Infeksi bakteri  <i>Streptococcus</i>                       pada tenggorokan dan hepatitis serta HIV
</string>
    <string name="glo_auto">Kelainan imun pada paru-paru (goodpastures syndrome) dan IgA nephropathy serta lupus  menyebabkan peradangan pada glomerulus</string>
    <string name="glo_atasi1">Penggunaan antibiotik yang sesuai resep dokter untuk mengatasi infeksi bakteri
</string>
    <string name="glo_atasi2">Penggunaan obat imunosupresif dan kortikosteroid untuk menurunkan respon sistem imun yang menyerang ginjal</string>
    <string name="glo_atasi3">Mengurangi konsumsi makanan tinggi garam dan tinggi protein serta kalium</string>
    <string name="glo_atasi4">Mengontrol kadar gula darah</string>
    <string name="glo_atasi5">Pola hidup sehat dengan rutin olahraga dan menjaga berat badan</string>
    <string name="paru">Pada sistem ekskresi, paru-paru berfungsi untuk mengeluarkan sisa metabolisme berupa  karbondioksida (CO2) dan uap air (H2O). </string>
    <string name="paru1">Oksigen masuk melalui hidung menuju trakea.</string>
    <string name="paru2">Oksigen di alirkan menuju bronkeolus melalui bronkus.</string>
    <string name="paru3">Oksigen di alirkan menuju alveolus melalui bronkeolus.</string>
    <string name="paru4">Terjadi pertukaran oksigen dan karbondioksida, lalu oksigen diserap oleh pembuluh darah dan dialirkan menuju jantung.</string>
    <string name="paru5">Karbondioksida dialirkan menuju paru-paru dan dikeluarkan dari tubuh melalui hembusan nafas.</string>
    <string name="trakea">Trakea memiliki bentuk menyerupai pipa dan berfungsi sebagai jalur bagi udara untuk masuk dan keluar dari paru-paru. Trakea tersusun dari tulang rawan yang berbentuk cincin dan terdapat di depan kerongkongan.   </string>
    <string name="bronkus">Bronkus merupakan cabang tenggorokan yang tersusun dari tulang rawan yang berbentuk cincin. Bronkus memiliki 2 cabang yang masing-masing menuju paru-paru kanan dan kiri serta berfungsi sebagai jalur udara dari trakea menuju paru-paru. </string>
    <string name="hati">Hati merupakan kelenjar terbesar yang terletak di dalam rongga perut sebelah kanan, diatas lambung dan di bawah diafragmma. </string>
    <string name="hati2">Hati dibungkus oleh jaringan ikat padat kapsula hepatika. Setiap lobus terdiri atas sejumlah lobulus (unit hepar) yang berbentuk poligonal (limas segi lima atau segi enam) </string>
    <string name="berat_hati">Hati manusia memiliki berat sekitar 1,5-2,0 kg dan terdiri atas dua lobus besar yang dibatasi oleh jaringan ikat ligamen falsiformis yaitu lobus kanan dan kiri. Lobus kanan terbagi menjadi tiga lobus yang lebih kecil.</string>
    <string name="fun_hati">Hati berfungsi sebagai alat ekskresi karena membantu fungsi ginjal dengan cara memecah beberapa senyawa yang bersifat racun dan menghasilkan amonia, urea serta asam urat yang akan diekskresikan ke dalam urine.
Selain itu, hati berfungsi untuk menghasilkan hal-hal berikut ini :</string>
    <string name="fun_hati1">Menghasilkan enzim glutamat-oksaloasetat transferase, glutamat-piruvat transferase dan laktat dehidrogenase.
</string>
    <string name="fun_hati2">Menyimpan glikogen, lemak, zat besi dan vitamin A, serta B12 </string>
    <string name="nb_hal13">Klik pada bagian nama organ untuk mengetahui lebih lanjut</string>
    <string name="empedu">Empedu berupa cairan berwarna hijau, berjumlah sekitar 0,5 liter setiap hari. Empedu mengandung kolesterol, garam empedu, lesitin dan pigmen bilirubin serta biliverdin yang berwarna hijau kebiruan. Pigmen tersebut akan mengalami oksidasi menjadi urobilin yang menyebabkan warna fases dan urine menjadi kekuningan.</string>
    <string name="trombo">Trombopoietin
merupakan hormon glikoprotein yang
mengendalikan produksi keping darah oleh
sumsum tulang belakang.</string>
    <string name="arigase">Enzim Arginase
berperan mengubah arginin menjadi ornitin dan urea</string>
    <string name="albumin">Albumin merupakan protein utama yang terdapat dalam darah yang diproduksi oleh organ hati. Albumin berfungsi untuk mengatur tekanan dalam pembuluh darah</string>
    <string name="angio">Angiotensinogen
merupakan hormon yang akan diaktifkan oleh enzim renin ginjal dan berperan untuk meningkatkan tekanan darah</string>
    <string name="con_gangguan_hati">Hati berperan penting dalam tubuh, ketika seseorang mengalami gangguan pada hati maka fungsi hati akan terganggu. Gangguan tersebut disebabkan oleh berkurangnya sel-sel hati</string>
    <string name="con_gangguan_hati2">Gangguan pada hati dapat terjadi karena kelainan secara genetik yang menyebabkan tubuh banyak menyerap zat besi dari makanan sehingga zat besi banyak tersimpan di dalam organ tertentu seperti hati, pankreas dan jantung.</string>
    <string name="sirosis">Sirosis hati merupakan berubahnya sel-sel hati menjadi jaringan ikat fibrosa sehingga hati kehilangan fungsinya. </string>
    <string name="tujuan_obat_sirosis">Tujuan pengobatan sirosis yaitu mencegah kerusakan lebih lanjut dan meredakan gejala yang timbul. Jika organ hati tidak dapat berfungsi, penderita perlu menjalani transplantasi hati, yaitu mengganti organ hati yang rusak dengan organ hati yang sehat dari pendonor.</string>
    <string name="obat_sirosis1">Mengonsumsi makanan rendah garam untuk mengurangi kelebihan cairan di dalam tubuh.</string>
    <string name="obat_sirosis2">Mengonsumsi suplemen untuk mengatasi kekurangan nutrisi dan mencegah pengeroposan tulang.</string>
    <string name="obat_sirosis3">Berhenti konsumsi minuman beralkohol.</string>
    <string name="obat_sirosis4">Menurunkan berat badan pada penderita sirosis dengan obesitas.</string>
    <string name="hemokromatosis_con1">Hemokromatosis merupakan kondisi turunan yang menyebabkan tubuh seseorang menyerap terlalu banyak zat besi dari makanan yang dikonsumsi.</string>
    <string name="hemokromatosis_con2">Kelebihan zat besi pada wanita dapat terbuang melalui darah haid.</string>
    <string name="hemokromatosis_con3">Hemokromatosis sering kali tidak menimbulkan gejala.  Umumnya pada rentang usia 30-50 tahun mengalami gejala dan hanya sebagian kecil mengalami gejala di usia 15-30 tahun.</string>
    <string name="hemokromatosis_con4">Penyebab utama adalah kelainan atau mutasi pada gen yang mengatur penyerapan zat besi oleh tubuh. Mutasi gen tersebut dapat diturunkan kepada anak meski orang tua tidak menampakkan gejala hemokromatosis.</string>
    <string name="hemokromatosis_con5">Hemokromatosis juga dapat disebabkan oleh penyakit autoimun dan zat besi yang menumpuk dengan cepat di organ hati.</string>
    <string name="obat_hemo1">Pengobatan hemokromatosis bertujuan mengembalikan dan menjaga kadar zat besi dalam tubuh, serta mencegah kerusakan organ dan komplikasi akibat penumpukan zat besi. </string>
    <string name="obat_hemo2">Proses pembuangan darah atau phlebotomy dilakukan seperti donor darah. Seberapa sering dan berapa banyak jumlah darah yang dibuang, tergantung pada usia penderita dan tingkat keparahan hemokromatosis.</string>
    <string name="obat_hemo3">Pemberikan obat-obatan dalam bentuk pil atau suntik, berguna untuk membantu mengikat dan membuang kelebihan zat besi dalam tubuh melalui urine atau feses. </string>
    <string name="kulit">Kulit merupakan organ terbesar yang menutupi area tubuh seluas sekitar 1,67 m2 dan berat sekitar 4,5 kg pada laki-laki dengan berat badan 75 kg</string>
    <string name="fun_kulit1">Kulit juga dapat berfungsi untuk mengatur suhu tubuh dan melindungi tubuh dari mikroorganisme.
</string>
    <string name="fun_kulit2">Mengeluarkan kotoran, racun, dan senyawa mineral berlebih melalui keringat. </string>
    <string name="epidermis">Epidermis merupakan bagian terluar kulit yang tersusun dari sel-sel epitel pipih berlapis banyak dengan susunan yang sangat rapat dan mengalami keratinasi. </string>
    <string name="epidermis2">Epidermis yang sangat tebal terdapat pada telapak tangan  dan kaki. </string>
    <string name="keratinisasi">Keratinisasi adalah proses sel-sel pada epidermis menjadi dewasa. Sel bergerak ke atas melalui lapisan epidermis dan menyisakan keratin yang keras (stratum korneum) pada lapisan luar dari kulit.</string>
    <string name="korneum">Stratum korneum merupakan lapisan epidermis paling atas dan terdiri dari 25-30 lapisan sisik dari sel-sel yang tidak hidup. Lapisan ini akan diganti oleh sel-sel dari dasar ke atas setiap 15-30 hari</string>
    <string name="lusidum">Stratum lusidum merupakan lapisan jernih dan transparan yang terdiri dari 4-7 lapisan sel pipih tidak berinti yang mati atau hampir mati</string>
    <string name="granulosum">Stratum granulosum terdiri dari 3-5 lapisan sel-sel bergranula keratohialin yang merupakan prekursor dalam pembentukan keratin</string>
    <string name="spinosum">Stratum spinosum  merupakan lapisan sel-sel spina (tanduk) yang memiliki tonjolan penghubung intraseluler (desmosom)
</string>
    <string name="basalis">Stratum basalis (germinativum)  merupakan lapisan sel-sel yang melekat pada jaringan ikat dari lapisan kulit di bawahnya (Dermis). Dibawah dan diantara sel-sel terdapat melanosit yang menghasilkan pigmen melanin. </string>
    <string name="basalis2">Melanin berfungsi untuk perwarnaan kulit dan melindungi kulit dari bahaya radiasi sinar ultraviolet matahari. Produksi melanin akan meningkat jika kulit terpapar cahaya matahari</string>
    <string name="hipodermis1">Hipodermis merupakan lapisan yang mengikat kulit secara longgar dengan organ-organ yang terdapat dibawahnya. Lapisan ini banyak mengandung sel lemak, pembuluh darah dan ujung saraf.</string>
    <string name="hipodermis2">Hipodermis mengandung 50% lemak tubuh yang berfungsi sebagai pelapis dan penyekat pada tubuh.</string>
    <string name="jerawat1">Jerawat adalah peradangan yang terjadi ketika folikel rambut atau tempat tumbuhnya rambut tersumbat oleh minyak dan sel kulit mati.</string>
    <string name="jerawat2">Jerawat terdapat di bagian tubuh dengan kelenjar minyak berlebih yaitu di wajah, leher, bagian atas dada, dan punggung.</string>
    <string name="ciri_jerawat">Munculnya benjolan kecil (yang terkadang berisi nanah) dengan ukuran yang bervariasi dari ukuran kecil hingga besar, berwarna merah dan terkadang menimbulkan rasa nyeri.</string>
    <string name="cara_atasi">Jerawat menimbulkan rasa tidak nyaman dan menurunkan kepercayaan diri, terutama jerawat pada wajah. Cara mengatasi jerawat dapat dilakukan secara alami maupun perawatan kulit ke dokter. Berikut merupakan cara untuk mengatasi jerawat :</string>
    <string name="atasi_jerawat">Jerawat menimbulkan rasa tidak nyaman dan menurunkan kepercayaan diri, terutama jerawat pada wajah. Cara mengatasi jerawat dapat dilakukan secara alami maupun perawatan kulit ke dokter. Berikut merupakan cara untuk mengatasi jerawat :</string>
    <string name="atasi_jerawat1">Rutin membersihkan wajah</string>
    <string name="atasi_jerawat2">Menjaga pola makan </string>
    <string name="atasi_jerawat3">Mengelola stres dan pola tidur dengan baik</string>
    <string name="atasi_jerawat4">Menggunakan bahan alami atau produk anti jerawat</string>
    <string name="atasi_jerawat5">Hindari pakaian ketat
</string>
    <string name="atasi_jerawat6">Mandi secara teratur dan menggunakan sabun khusus</string>
    <string name="atasi_jerawat7">Menjaga pola makan</string>
    <string name="atasi_jerawat8">Mencuci rambut </string>
    <string name="bersih_wajah1">Jika telah beraktivitas seharian/menggunakan make up dapat membersihkan wajah menggunakan cleanser terlebih dahulu kemudian mencuci wajah dengan sabun.
</string>
    <string name="bersih_wajah2">Membersihkan wajah minimal 2 kali dalam sehari menggunakan sabun wajah untuk mengangkat sel-sel kulit mati, minyak yang berlebihan dan sisa kosmetik.
</string>
    <string name="bersih_wajah3">Tidak memencet dan memegang jerawat, karena dapat menyebabkan jerawat bertambah banyak.
</string>
    <string name="bersih_wajah4">Hindari menggosok wajah menggunakan kain atau sarung tangan dengan permukaan kasar.
</string>
    <string name="pola_makan1">Makanan yang dapat menimbulkan kulit berjerawat yaitu makanan yang meningkatkan gula darah sehingga kadar insulin meningkat. Peningkatan insulin di dalam tubuh menyebabkan produksi minyak di kulit akan meningkat, sehingga lebih rentan berjerawat.</string>
    <string name="pola_makan2">Makanan yang mengandung kadar gula tinggi seperti kue manis, soda, dan jus buah dengan tambahan susu dan gula dapat menimbulkan jerawat. Kandungan glukosa yang tinggi dapat meningkatkan kadar insulin dan menyebabkan jerawat.</string>
    <string name="pola_makan3">Produk susu, keju, dan olahan susu lainnya dapat menyebabkan jerawat jika dikonsumsi secara berlebihan. Hal ini karena meningkatkan sekresi insulin dan produksi hormon yang mengontrol jerawat.</string>
    <string name="pola_makan4">Makanan berlemak tinggi seperti makanan cepat saji dapat meningkatkan risiko terkena jerawat. </string>
    <string name="pola_makan5">Semua jenis buah dan sayur baik untuk kesehatan kulit sehingga dapat dikonsumsi setiap hari. Seperti lemon, cherry dan jenis berry (strawberry, blueberry, goji berry) yang tinggi akan antioxidant. Konsumsi air putih yang  cukup dapat  menjaga kelembapan kulit dari dalam. </string>
    <string name="kelola_stress">Meningkatnya stres dapat memicu glukokorticoid, sehingga dapat merusak struktur dan fungsi kulit. Mengatur pola tidur yaitu 8 jam dan  berolahraga dapat mengurangi stres.</string>
    <string name="bahan_alami1">Madu mengandung antioksidan yang berfungsi untuk membunuh bakteri penyebab jerawat. Madu dapat melembabkan kulit sehingga kulit menjadi lebih halus, mengurangi minyak berlebih dan menyembuhkan jerawat.</string>
    <string name="bahan_alami2">Lidah buaya bermanfaat untuk menstimulasi pembentukan jaringan epidermis dan membantu proses regenerai sel kulit. Gel lidah buaya dapat mengatasi pertumbuhan bakteri penyebab jerawat karena mengandung saponin dan antrakuinon yang mampu menghambat pertumbuhan bakteri dan kapang.</string>
    <string name="bahan_alami3">Air perasan jeruk
nipis memiliki kandungan senyawa saponin dan
flavonoid yang berfungsi sebagai antibakteri sehingga dapat mengatasi bakteri penyebab jerawat. Bakteri penyebab jerawat seperti <i>Propionibacterium acnes, Staphylococcus epidermis dan Staphylococcus aureus</i> </string>
    <string name="bahan_alami4">Mengatasi jerawat dapat menggunakan krim atau obat antijerawat yang direkomendasi dari dokter. Selain itu, penggunaan skincare sangatlah penting seperti penggunaan cleanser, facial wash, toner, serum, pelembab/moisturizer
</string>
    <string name="baju_ketat">Hindari menggunakan pakaian ketat untuk meminimalkan gesekan ketika berkeringat karena dapat memperparah jerawat punggung. Gunakan pakaian yang dapat menyerap keringat seperti katun yang akan menyerap keringat dan minyak yang dihasilkan di punggung.</string>
    <string name="mandi">Tubuh yang banyak mengeluarkan keringat seperti berolahraga atau kepanasan dapat menyebabkan penyumbatan folikel rambuh. Jerawat punggung lebih mudah tumbuh pada kondisi seperti itu, oleh karena itu segera mandi setelah beraktivitas dan mandi secara teratur 2 kali sehari.  Sabun mandi khusus yang diformulasikan dengan salicylic acid dapat digunakan.</string>
    <string name="keramas">Mencuci rambut harus dilakukan dengan bersih karena produk rambut seperti kondisioner dan sampo dapat menyumbat pori-pori dan menyebabkan jerawat di punggung. Mencuci rambut dapat dilakukan dengan membilas rambut ke arah depan (rambut diarahkan ke depan dan membungkuk) kemudian bilas ke depan untuk menghindari sisa sampo dan kondisioner di punggung Anda.</string>
    <string name="kudis">Kudis merupakan infeksi tungau yang mudah menular, baik secara kontak langsung atau tidak. Kontak langsung seperti berpelukan dan berhubungan seksual. Secara tidak langsung seperti berbagi peggunaan pakaian atau tempat tidur dengan penderita kudis.
</string>
    <string name="gejala_kudis1">Muncul rasa gatal hebat, terutama saat malam hari karena tungau kudis menaruh telurnya ke dalam kulit.
</string>
    <string name="gejala_kudis2">Muncul ruam bintik-bintik menyerupai jerawat.
</string>
    <string name="gejala_kudis3">Rasa gatal muncul di sela-sela jari, telapak tangan, ketiak, selangkangan, dan daerah lipatan lain.
</string>
    <string name="gejala_kudis4">Ruam akibat kudis juga bisa menjadi luka bila penderita menggaruk kulitnya.</string>
    <string name="penyebab_kudis">Kudis disebabkan oleh tungau <i>Sarcoptes scabiei.</i>   Tungau menggali lubang menyerupai terowongan pada kulit untuk bertahan hidup di lapisan stratum korneum kulit manusia yang berisi telur, tungau, dan hasil metabolisme
</string>
    <string name="atasi_kudis1">Menggunakan obat yang sesuai dengan resep dokter (biasanya berupa krim/salep yang dioleskan pada tubuh)
</string>
    <string name="atasi_kudis2">Mengganti handuk, pakaian, gorden, sprei, sarung bantal dan guling secara rutin. Sebelum di cuci, di rendam air panas terlebih dahulu.
</string>
    <string name="atasi_kudis3">Untuk mengurangi gatal dapat berendam di air dingin atau menempelkan kain basah pada area kulit yang gatal.
</string>
    <string name="aloe">Lidah Buaya (<i>Aloe vera</i>)</string>
</resources>